\documentclass{beamer}

\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fontenc}
\usetheme{Warsaw}
\usefonttheme[onlymath]{serif}

\title{Sistemas de Suporte à Decisão: \\
    Desenvolvimento de uma Metodologia Web para Gestão da Inovação}
\author{Vinicius Massuchetto}
\institute{IPEN/USP}
\date{Fevereiro de 2013}

\begin{document}

\frame{\titlepage}

\section{Conteúdo}

\begin{frame}{Conteúdo}
  \tableofcontents[subsectionstyle=hide]
\end{frame}

\section{Conceitos}

\subsection{Decisões}

\begin{frame}{Decisões}
\begin{itemize}

  \pause \item Seres humanos historicamente não tem lidado muito bem com
  decisões que envolvam incertezas, objetivos conflitantes e interações
  complexas. (RALLS; STARFIELD, 1995)

  \pause \item Dentre os métodos para geração de alternativas, os que são
  factíveis de serem feitos por grupos de maneira não-presencial são o método
  \emph{Delphi} e o \emph{brainstorming}.

\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Brainstorming}

\begin{frame}{Brainstorming}
\begin{itemize}

  \pause \item Estudos mostram que o brainstorming eletrônico é capaz de suprimir
  muitas das ineficiências e controvérsias remetidas à técnica. (GALLUPE, 1992)

  \pause \item Principais vantagens do brainstorming eletrônico envolvem o
  grande número de participantes possível, independência temporal e de
  localização, e menor probabilidade de uma pessoa limitar o raciocínio de
  outra; (GALLUPE, 1992; KAY, 1995; KRÄTSCHMER; KAUFMANN, 2002; LIN, 2009;
  TAGUE, 2005)

\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Sistemas Colaborativos}

\begin{frame}{Sistemas Colaborativos}
\begin{itemize}

  \pause \item Resultado de um amadurecimento técnico-organizacional da percepção de uso
  dos computadores para gestão. (O'BRIEN, 2011)

  \pause \item Fatores de sucesso de uma comunidade para com um indivíduo:
  (BLANCHARD; MARKUS, 2002)

    \begin{enumerate}
      \item se identifica e sente-se integrante da comunidade;
      \item possui poder de influência e é influenciado pela comunidade;
      \item apoia outros membros ao mesmo tempo que é apoiado;
      \item possui relação de espírito colaborativo''
    \end{enumerate}

\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Sistemas de Suporte à Decisão}

\begin{frame}{Sistemas de Suporte à Decisão}

\pause Características (HOLSAPPLE; WHINSTON, 1996):

\begin{enumerate}

  \pause \item base de conhecimento que descreva alguns aspectos do universo de
  tomada de decisão

  \pause \item adquirir e manter o conhecimento descrito em forma de base de registros,
  procedimentos e regras

  \pause \item selecionar subconjuntos do conhecimento armazenado tanto para apresentação
  quanto para derivação de novos conhecimentos

  \pause \item interagir diretamente com o tomador de decisão ou com um participante do
  processo de decisão

  \pause \item oferecer um conjunto flexível de opções e sequências para gerenciamento da base
  de conhecimento

\end{enumerate}
\end{frame}

\subsection{Software Livre}

\begin{frame}{Software Livre}
\begin{itemize}

  \pause \item Quatro liberdades: utilizar, estudar, redistribuir e modificar. (STALLMANN, 2007)

  \pause \item O código aberto engloba características de transparência, boa aceitação,
  continuidade e transposição prática das pesquisas em ciência da computação.
  (KELTY, 2001)

\end{itemize}
\end{frame}

\section{Problemas e Objetivos da Pesquisa}

\subsection{Problema}

\begin{frame}{Problema de Pesquisa}
\begin{itemize}

  \pause \item Relativa subutilização dos recursos tecnológicos e comunicacionais dos
  softwares de apoio às decisão. (BHARGAVA; POWER; SUN, 2007)

  \pause \item Alto custo envolvido na contextualização incorreta de problemas. (HOWARD,
  1988)

\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Problema da Pesquisa}
\begin{itemize}

  \pause \item Enquanto a análise e métodos de tomada de decisão são áreas
  bastante estudadas, as estratégias de geração de alternativas e exercício da
  criatividade recebem pouca atenção. (DACORSO; YU, 2005)

  \pause \item Embora o \emph{brainstorming} possa estimular a discussão e estruturar os
  aspectos de um problema, existe a necessidade de prover um mecanismo de
  resolução da decisões acerca do problema.

\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Motivações}
\begin{itemize}

  \pause \item Os modelos mais atuais de geração de conhecimento baseiam-se em interações em
  rede através da tecnologia da informação. (CANTISANI, 2006)

  \pause \item Boa parte do processo de geração de ideias inovadoras consiste
  em influências organizacionais e práticas de supervisão (ROBERTS, 1988), o que
  é um complicador em redes profissionais descentralizadas e com um grande número
  de pessoas.

\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Motivações}
\begin{itemize}

  \pause \item Para a organização das alternativas, o método da tabela de
  estratégias é uma especificação do problema sobre diferentes áreas e pautas,
  cada qual entendida como uma variável de decisão individual apresentadas na
  forma de tabela.  (HOWARD, 1988; MENKE, 1994)

  \pause \item A busca individual por alternativas através da associação com
  experiências anteriores é mais fácil quando os aspectos do problema está
  subdividido e estruturado. (DACORSO; YU, 2005)

  \pause \item Tabelas de estratégia são capazes de esclarecer diferenças de opinião e os
objetivos da discussão. (MENKE, 1994)

\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Objetivos Gerais}

  Prover uma via de tomada de decisão para ambientes colaborativos que estimule
  a discussão dos problemas e subsidie a escolha de alternativas de modo a
  tornar as decisões mais substanciais e assertivas, utilizando uma plataforma
  de auxílio pautada em dinâmicas informacionais e culturais eficientes para
  geração e organização de conteúdo.

\end{frame}

\begin{frame}{Objetivos Específicos}

  Produzir um software colaborativo em tecnologias Web que utilize elementos
  dos métodos de \emph{brainstorming} e da tabela de estratégias com base na
  produção de conteúdo de uma comunidade virtual, fornecendo procedimentos para
  estruturação, discussão e geração de alternativas para problemas a partir de
  uma experiência de usabilidade fácil e intuitiva.

\end{frame}

\section{Metodologia}

\subsection{Concepção de Projeto}

\begin{frame}{Concepção de Projeto}
\begin{itemize}

  \pause \item Fluxo de trabalho que permita registros em uma dinâmica colaborativa, e
  que disponibilize estas informações para uma segunda interface de
  instanciação de problemas e obtenção de resultados.

\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Workflow}
  \includegraphics[width=\textwidth]{../img/workflow.png}
\end{frame}

\subsection{Tecnologia, Arquitetura e Processo}

\begin{frame}{Pré-requisitos}
\begin{itemize}

  \pause \item Plataforma flexível que possibilitasse a construção de regras
  específicas dentro de uma estrutura de desenvolvimento generalista.

  \pause \item Abstração relativamente alta base de código estável devido aos
  poucos recursos de desenvolvimento disponíveis.

  \pause \item Padronização, reutilização e consistência possibilitam uma
  melhor manutenção da base de código. (ATWOOD, 2006)

\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Organização}
\begin{center}
  \includegraphics[width=.7\textwidth]{../img/architecture.png}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Arquitetura}
\begin{itemize}

  \item Dentre as opções de arquitetura disponíveis, a MVC destaca-se em
  projetos Web por dividir a construção e apresentação de dados, separando as
  interações dos usuários com as regras e entidades da aplicação.

\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Arquitetura}
  \includegraphics[width=\textwidth]{../img/mvc.png}
\end{frame}

\subsection{Testes e Avaliação de Resultados}

\begin{frame}{Critérios de Teste}
\begin{itemize}

  \pause \item Funcionamento lógico através de testes unitários automatizados.

  \pause \item Efetividade de decisões através de métodos experimentais,
  estudos de usabilidade e diagnóstico em casos simulados.

  \pause \item Desempenho através da execução de procedimentos e consumo de
  memória e CPU.

  \pause \item Facilidade de uso através da percepção cognitiva de agilidade na
  conclusão das tarefas exigidas frente aos demais sistemas que também englobam
  estas atividades.

\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Desempenho Cognitivo}

\pause Bom desempenho no compartilhamento de informações em comunidades
virtuais. (HSU; WANG, 2006)

\begin{enumerate}

  \pause \item interação social: tempo gasto e frequência de comunicação entre
  os membros da comunidade

  \pause \item confiança: expectativa de que os membros da comunidade sempre
  seguirão um conjunto de valores, normas e princípios

  \pause \item identidade: substancialidade no reconhecimento do grupo

  \pause \item reciprocidade: troca de conhecimentos percebida de maneira justa
  entre os membros

  \pause \item visão comum: objetivos globais que possibilitam a combinação de
  recursos entre os membros

\end{enumerate}
\end{frame}

\subsection{Pesquisa de Funcionalidade}

\begin{frame}{P2}
  \pause \includegraphics[width=\textwidth]{../img/sample-p2.png}
\end{frame}

\begin{frame}{BuddyPress}
  \includegraphics[width=\textwidth]{../img/sample-buddypress.png}
\end{frame}

\begin{frame}{StackExchange Q\&A}
  \includegraphics[width=\textwidth]{../img/sample-stackexchange.jpg}
\end{frame}

\subsection{Infraestrutura Técnica}

\begin{frame}{Infraestrutura Técnica}
  \pause \includegraphics[width=\textwidth]{../img/logos.png}
\end{frame}

\section{Cronograma}

\begin{frame}
\begin{itemize}

  \pause \item Fevereiro a Junho de 2013: Aprofundamento e definição da consistência teórica,
  análise de requisitos, gestão inicial e configuração e desenvolvimento de um
  protótipo estrutural funcional.

  \item Julho a Dezembro de 2013: Ciclos de desenvolvimento voltados à funcionalidade.

  \item Janeiro a Abril de 2013: Revisão de implementação dos requisitos, definição dos
  casos e uso para testes e entrega do sistema em produção.

  \item Maio a Junho de 2014: Realização e acompanhamento dos testes de caso de uso.

  \item Junho a Dezembro de 2014: Compilação e discussão dos resultados, revisão e
  redação final.

  \item Janeiro de 2015: Defesa.

\end{itemize}
\end{frame}

\end{document}
